%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Des bijections]
Dans chacun des cas suivants, montrer que $f$ est une bijection d'un intervalle $I$ sur un intervalle $J$ à déterminer, et expliciter $f^{-1}$ sur $J$.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
  \item $f:x\donne \sqrt{1+3(\ln(x))^2}$,
  \item $f:x\donne \dfrac{1}{\sqrt{x^2+x+2}}$,
  \item $f:x\donne \dfrac{\eu{x}+\eu{-x}}{2}$,
  \item $f:x\donne \ln\left(x^{3/4}-1\right)$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $f$ est définie sur $\R>$ (comme $\ln$) car le radicande est strictement positif. De plus, elle y est dérivable (par composée) et on a \[ \forall x\in \R>,\quad f'(x)=\frac{3\times 2\times \frac{1}{x}\times \ln(x)}{2\sqrt{1+3(\ln(x))^2}} = \frac{3\ln(x)}{x\sqrt{1+3(\ln(x))^2}}. \]
$f(x)$ est donc, sur $\R>$, du signe de $\ln$. Les limites en $+\infty$ et $0$ ne sont pas indéterminée et valent respectivement $+\infty$ et $+\infty$. On obtient le tableau de variations suivant :
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 1 , $f'(x)$ / 1, $f(x)$ / 1.5}{$0$, $1$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{d, -, z, +, }
   \tkzTabVar{D+/ $+\infty$, -/ $1$, +/ $+\infty$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
$f$ étant continue et strictement monotone sur $\interof{0 1}$ et $\interfo{1 +\infty}$, d'après le théorème de la bijection, $f$ établit donc une bijection de $\interof{0 1}$ dans $\interfo{1 +\infty}$ et de $\interfo{1 +\infty}$ dans $\interfo{1 +\infty}$.

Prenons le cas $\interfo{1 +\infty}$. Soit $x\in \interfo{1 +\infty}$ et $y\in \interfo{1 +\infty}$ tels que $f(x)=y$. Alors :
\begin{align*}
  f(x)=y &\Longleftrightarrow \sqrt{1+3(\ln(x))^2}=y\\
  % &\Longleftrightarrow \ln(x)^2 = \frac{y^2-1}{3} \\
  % &\Longleftrightarrow \ln(x) = \sqrt{ \frac{y^2-1}{3}} \text{ qui a un sens car }y\geq 1 \text{ et } x\geq 1 \text{ (donc ) }\ln(x)\geq 0)\\
  % &\Longleftrightarrow x = \eu{\sqrt{\frac{y^2-1}{3}}}
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
